\chapter{Installation des Groupwaresystems}

In diesem Kapitel wird genauer auf das final gewählte Groupware-System EGroupware sowie dessen Installation und Deployment eingegangen.

\section{Alle Kandidaten}

Zu Beginn der Studienarbeit wurden anhand der gegebenen Kriterien mehrere Kandidaten für das Groupware-System recherchiert, um einen Überblick über die verfügbaren Möglichkeiten zu erhalten.
Dabei wurden 4 erfolgsversprechende Kandidaten gefunden, über die im Folgenden kurz berichtet wird.
Da die Wahl schlussendlich auf EGroupware fiel, wird im Anschluss genauer auf dieses System eingegangen.

\subsection{Kolab}

Das Groupwaresystem Kolab wird von der schweizerischen Firma Aphelia IT AG entwickelt und ist als Open-Source Produkt gratis verfügbar und bietet die folgenden Features:
\begin{itemize}
    \item E-Mail
    \item Kalender
    \item Kontakte
    \item Online-File-Server
    \item Aufgabenmanagement
    \item Notizen
    \item Sprach- und Videoanrufe
\end{itemize}
\autocite{kolab}

\subsection{Horde}

Horde wird von einem gleichnamigen amerikanischen Unternehmen entwickelt und ist wie die anderen Systeme Open-Source und gratis verfügbar. Es bietet dabei die folgenden Funktionalitäten:
\begin{itemize}
    \item Kalender
    \item Kontakte
    \item E-Mail
    \item Terminmanagement
    \item Projektmanagement
    \item Dokumentenmanagement
    \item Online-File-Server
\end{itemize}
\autocite{horde}
\\
Relevant für die Hochschule Esslingen könnte noch sein, dass Horde schon von einigen anderen Unis und Hochschulen, wie beispielsweise der Universität Tübingen und Universität Paderborn, verwendet wird.

\subsection{Sogo}

Sogo ist ein Open-Source Groupwaresystem welches von der französischen Firma Alinto entwickelt wird.
Das Systemist frei verfügbar und bietet die folgenden Features:

\begin{itemize}
    \item E-Mail
    \item Kalender
    \item Kontakte
    \item Erinnerungen
    \item 2-Faktor-Authentifizierung
    \item Raum Reservationen
\end{itemize}
\autocite{sogo}
\\
Ähnlich wie Horde wird auch Sogo von einigen Universitäten und Hochschulen verwendet, wie beispielsweise der Universität Koblenz und der Universität Ulm.

\subsection{EGroupware}

EGroupware ist ein Open-Source Groupwaresystem welches von einer deutschen Firma entwickelt wird.
Das System läuft auf einem Host Server und kann dann über einen Webbrowser genutzt werden.
Daher kann das System auch auf Smartphones und Tablets genutzt werden.
Zudem bietet das System Integrationsmöglichkeiten für LDAP Usermanagement sowie eigene Mail Server.

Als Funktionalitäten bietet EGroupware:

\begin{itemize}
    \item Kalender
    \item Kontakte
    \item E-Mail
    \item Terminmanagement
    \item Projektmanagement
    \item Dokumentenmanagement
    \item Online-File-Server
\end{itemize}

Damit bietet das System mehr als alle gewünschten Funktionalitäten und ist daher für die Hochschule Esslingen geeignet.


\section{Entscheidung für EGroupware}

Bei der Recherche der verschiedenen Groupwaresysteme wurde klar, dass alle der untersuchten Systeme die grundlegenden gewünschten Funktionalitäten bieten und daher grundsätzlich alle für die Hochschule Esslingen geeignet sind.
Durch diesen Umstand kann die Entscheidung nicht rein aufgrund der Funktionalitäten der Systeme getroffen werden, da sich keines der Systeme in diesem Punkt stark von den anderen abhebt.
Daher wurde die Entscheidung basierend auf dem Land der Entwicklungsfirma getroffen, da dies auch ein Kriterium, wenn auch kein striktes Ausschlusskriterium, bei der Suche nach den Groupwaresystemen war.

Somit fiel die Entscheidung auf EGroupware, da es das einzige System der Auswahl ist, dessen Entwicklungsfirma in Deutschland sitzt.


\section{Installation auf BWCloud}

Für die Installation der EGroupware Software stellt die EGroupware GmbH eine Installationsanleitung zu Verfügung.
Darin wird auf einer Linux Instanz ein Docker Repository hinzugefügt und anschließend die EGroupware Software installiert.
Alle dafür benötigten Konsolenbefehle waren in der Installationsanleitung angegeben. \autocite{egroupware-installation}

Für das Hosting der EGroupware Software wurde sowohl WSL2 als auch eine BWCloud Instanz getestet.
Im Laufe der Installtion wurde jedoch klar, dass die Netzwerkkonfiguration bei BWCloud einfacher zu handhaben ist.
Daher wurde die Installation final auf einer BWCloud Instanz durchgeführt.
Dafür mussten jedoch einige Ports freigegeben werden, damit die EGroupware Software von außerhalb der BWCloud Instanz erreichbar ist.
Dabei wurden die folgenden Ports freigegeben:
\begin{itemize}
    \item Port 80 für HTTP
    \item Port 443 für HTTPS
    \item Port 8080 für HTML
\end{itemize}

Für den ersten Zugriff auf die Software für beispielsweise das Erstellen von Nutzer Accounts wird bei der Installation automatisch ein Administrator Account angelegt, dessen Zugangsdaten im Log der Installation zu finden sind.